---
mathjax: true
title: 扩展中国剩余定理
tags: math
---

# 扩展中国剩余定理

## 中国剩余定理

对于同余方程组：
$$
\begin{cases}
x \equiv a_1 \pmod {m_1} \\
x \equiv a_2 \pmod {m_2} \\
x \equiv a_3 \pmod {m_3} \\
..... \\
x \equiv a_n \pmod {m_n} \\
\end{cases}
$$
求出满足上述同余方程组的 $x$ 的一组解，\times\times公式满足 $m_1,m_2, m_3 ... m_n$ 互质。\times\times

令 $M = \prod_{i=1}^{n}m_i , M_i = M / m_i, M_i \times M_i^{-1} \equiv 1 \pmod {m_i}$ 。

中国剩余定理构造出了这样一组解:
$$
x = \sum_{i=1}^{n} M_i * M_i^{-1} * a_i
$$
对于每一组解 $x \equiv a_i \pmod {m_i}$ ，$x$ 除了 $M_i \times M_i ^ {-1} \times a_i$ 项之外，其余都能被 $m_i$ 整除，所以只剩下这一项。

又因为 $M_i \times M_i^{-1} \equiv 1 \pmod {m_i}$ 。所以 $x \equiv a_i \pmod {m_i}$ 。



## 扩展中国剩余定理

传统的中国剩余定理限制性太强，必须要满足 $m_1, m_2, m_3 ... m_n$ 互质。如何求出不满足模数不互质的同余方程组的解？

先从两个柿子看起：
$$
\begin{cases}
x \equiv a_1 \pmod {m_1} \\
x \equiv a_2 \pmod {m_2} \\
\end{cases}
$$
首先可以得到 $x = k_1 \times m_1 + a_1 = k_2 \times m_2 + a_2$ 。

对这个柿子化简： $k_1 \times m_1 + k_2 \times (-m_2) = a_2 - a_1$ 。

对于这个柿子，我们可以用扩展欧几里得求出一组满足 $k_1 \times m_1 + k_2 \times (-m_2) = gcd(m_1, -m_2)$ 的 $k_1, k_2$ 解。

记 $gcd(m1, -m2) = d$ 。

根据贝祖定理，如果不满足 $d | a_2 - a_1$ ，那么不存在解。否则，我们只需要扩大 $(a_2 - a_1) / d$ 倍即可得到 $k_1$ 的一组解。

由于这是个不定方程，在求出 $k_1$ 后，我们可以得到其他满足的解一定为 $k_1 = k_1 + k \times (m_2 / d)$ 。

我们把这个通解 $k_1$ 带入原来的柿子：$x = (k_1 + k \times (m_2 / d)) \times m_1 + a_1$ 。

得到：

$x = k_1 \times m_1 + a_1 + k \times (m_1 \times m_2) / d$ 。

$x = k_1 \times m_1 + a_1 + k \times lcm(m_1, m_2)$ 。

令 $m_0 = lcm(m1, m2), a_0 = k_1 \times m_1 + a_1$ 。

那么，我们得到 $x = k \times m_0 + a_0$ ，这个柿子满足这两个同余方程组解。

通过这样的方式，我们就可以把两个同余方程组化简成一个，最终达到化简 $n$ 个同余方程组的效果。

那么最终可以算出 $x = k \times m + a$ ，其中 $m = lcm(m_1, m_2 ... m_n)$ ，所以在 $\pmod m$ 的意义下， $x = a$ 。



例题:[Acwing 204 表达整数的奇怪方式](https://www.acwing.com/problem/content/description/206/)

```c++
#include <iostream>
#include <tuple>
#include <algorithm>

#define int long long

using namespace std;

int exgcd (int a, int b, int & x, int & y)
{
    if (!b) return x = 1, y = 0, a;
    int r = exgcd(b, a % b, x, y);
    tie(x, y) = make_tuple(y, x - (a / b) \times y);
    return r;
}

int mod (int a, int b)
{
    int res = ((a % b) + b) % b;
    return res;
}

signed main ()
{
    int n; cin >> n;
    int a1, m1; cin >> a1 >> m1;
    for (int i = 1; i < n; i ++ )
    {
        int a2, m2, k1, k2; cin >> a2 >> m2;
        int r = exgcd(a1, -a2, k1, k2);
        if ((m1 - m2) % r) return cout << "-1" << endl, 0;
        k1 = mod(k1 \times (m2 - m1) / r, abs(a2 / r));
        m1 = k1 \times a1 + m1;
        a1 = abs(a1 \times a2 / r);
    }
    cout << m1 << endl;
    return 0;
}
```



关于为什么取 $abs$ 的原因:

1. 由于 $a \% b$ 和 $a \% -b$ 是相同的，所以我们在计算 $k_1$ 时 需要加上 $abs(a_2 / r)$ ，防止在 $mod$ 过程中加上负数，结果仍然是负数。
2. 下一个阶段的 $a_1$ 实际上一个的 $lcm(a_1,a_2)$ ，但是在计算 $gcd(a_1, a_2)$ 时可能出现负数，导致计算 $lcm$ 时会出现负数，这里要取 $abs$ 。
